\documentclass{scrartcl}
\input{common}
\title{Exercices avec EggLib}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{abstract}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth,keepaspectratio=true]{v3.jpg}
\end{center}

\noindent
Cette formation pr\'esentera les points essentiels pour utiliser la
version 3 de la biblioth\`eque \eggword{EggLib} pour Python. Il est
important de noter que la version actuelle est en pr\'eparation
(b\^eta), ce qui signifie que certains points de syntaxe peuvent \^etre
modifi\'es d'ici la publication de la version 3.0.0 finale
d'\eggword{EggLib}. \\

\noindent
Dans ce document, les exercices sont num\'erot\'es et pr\'esent\'es dans
des cadres soulign\'es d'une barre bleue. Ils sont g\'en\'eralement
suivis d'un paragraphe qui fournit les indications n\'ecessaires pour
les r\'esoudre. Le texte en \eggword{orange} indique les objets se
rapportant \`a \eggword{EggLib}, tandis que les fragments de code Python
donn\'es en exemple sont pr\'esent\'es ainsi~:
\python{print "hello, world!"}. \\

\noindent
De nombreuses r\'ef\'erences sont faites aux fonctions globales de
Python. Vous pouvez consulter leur documentation \`a l'adresse
suivante~: \url{http://docs.python.org/2/library/functions.html}. La
documentation actuelle \linebreak[4] d'\eggword{EggLib} est disponible \`a cette
adresse~: \url{http://mycor.nancy.inra.fr/egglib/}. Les classes
\eggword{Container} et \eggword{Align} sont dans le module
\verb|egglib|, et vous pouvez aussi consulter l'index alphab\'etique pour
retrouver rapidement la documentation d'une classe, fonction, m\'ethode
ou attribut. \\

\noindent
Tous les fichiers de donn\'ees utilis\'es comme exemples et
n\'ecessaires pour accomplir les exercices sont fournis dans le
r\'epertoire \verb|exercices|. Ce r\'epertoire contient \'egalement tous
les corrig\'es sous la forme de scripts (\verb|solution1.py| pour la
s\'erie d'exercices 1, et ainsi de suite).

\end{abstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Avis aux d\'ebutants}

\noindent
Cette formation requiert en principe une connaissance minimale de
Python, c'est \`a dire que les participants devraient savoir comment
\'ecrire et ex\'ecuter des scripts Python. \\

\noindent
Si vous \^etes peu \`a votre aise avec les outils en ligne de commande,
nous vous recommandons d'adopter la strat\'egie suivante~:

\begin{itemize}

    \item Cr\'eez un document texte simple \`a l'int\'erieur du
        r\'epertoire (ou dossier) \verb|exercices| distribu\'e pour la
        formation. Vous pouvez le nommer, par exemple,
        \verb|exercice1.py| (l'extension \verb|.py| est \emph{fortement}
        recommand\'ee).

    \item Commencez \`a remplir ce fichier avec les commandes
        sugg\'er\'ees pour l'exercice. Dans le but de tester que tout
        fonctionne correctement, entrez d'abord les commandes
        suivantes~:

        \begin{minted}[frame=leftline]{python}
import egglib
print dir(egglib)
        \end{minted}

    \item D\'emarrez une invite de commande (application \verb|cmd.exe|
        sous Windows, \verb|terminal| sinon.).

    \item Utilisez la commande \verb|cd| (\textit{change directory})
        pour vous d\'eplacer jusqu'au r\'epertoire \verb|exercices|, de
        mani\`ere \`a \^etre au m\^eme niveau que le script que vous
        venez de cr\'eer.

    \item Lancez la commande \verb|python script.py| pour ex\'ecuter le
        script. Le script devrait afficher la liste du contenu du
        package \eggword{EggLib}.

    \item Continuez de remplir le script.

    \item Si vous avez besoin d'importer un fichier qui se trouve dans
        le r\'epertoire d'o\`u vous lancez Python pour ex\'ecuter votre
        script, vous pouvez directement donner \`a Python le nom du
        fichier en question. Sinon, il faut donner aussi le chemin
        (absolu ou relatif) permettant d'arriver jusqu'au fichier depuis
        le point d'o\`u est ex\'ecut\'e le script. Pour importer le
        fichier \verb|align1.fas|, on tapera donc, s'il l'on est dans
        le r\'epertoire \verb|exercices|~:

        \begin{minted}[frame=leftline]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align1.fas")
        \end{minted}

\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\section{Exercices 1 -- Prise en main d'EggLib}

\noindent
Cette s\'erie d'exercices vous permettra d'avoir un aper\c{c}u des
fonctionnalit\'es de base d'\eggword{EggLib} et de d\'ecouvrir les 
principes de son interface utilisateur.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Importer un alignment depuis un fichier Fasta}

\begin{task}
Cr\'eer une instance de la classe \eggword{Align} \`a partir de
l'alignement stock\'e au format Fasta dans le fichier \verb|align1.fas|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour cela on utilisera la fonction suivante~:
\eggword{egglib.io.from\_fasta(fname)}, o\`u \python{fname} est le nom du
fichier.

\begin{task}
Examiner quel est le type des objets \eggword{Align} et leur contenu.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser les fonctions globales de Python
\python{type(obj)} et \mintinline{python}{dir(obj)}, o\`u \python{obj}
peut \^etre n'importe quel objet.

\begin{task}
Quel est le nombre d'\'echantillons pr\'esents dans le groupe principal
(hors groupe externe), ou \emph{ingroup}~? dans le groupe externe
(\emph{outgroup})~? Quelle est la longueur de l'alignement (nombre de
sites)~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ On pr\'ef\'erera les \emph{attributs} (variables
attach\'ees aux objets) \eggword{ns} (\emph{number of sequences}),
\eggword{no} (\emph{number of outgroup sequences}) et \eggword{ls}
(\emph{length of sequences}). Par ailleurs, Python a une fonction
globale \python{len(obj)} qui donne la longueur d'un objet et qui peut
\^etre utilis\'ee pour les objets \eggword{Align} et \eggword{Container}
(elle renvoie le nombre d'\'echantillons de l'ingroup pour l'objet). \\

\noindent
Le fichier \verb|align1.fas| contient des labels, dans chaque nom
d'\'echantillon, sp\'ecifiant la structure ainsi que la pr\'esence
d'\'echantillons appartenant au groupe externe. Par d\'efaut, ces labels
sont ignor\'es et sont consid\'er\'es comme faisant partie int\'egrante
du nom des \'echantillons.

\begin{task}
Afficher le nom du premier \'echantillon de l'alignement actuel.
Rep\'erer les labels de structure \`a la fin du nom. Puis importer
de nouveau l'alignement en activant la fonction qui permet d'importer
les labels de structure. Afficher de nouveau le nom du premier
\'echantillon. Consulter le nombre d'\'echantillons de l'ingroup et de
l'outgroup.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour lire le nom d'un \'echantillon \`a une position
\verb|i| donn\'ee de l'alignement, on peut utiliser la \emph{m\'ethode}
(fonction attach\'ee \`a un objet) \eggword{get\_name()}. Pour importer
les labels de structure, il faut passer l'option
\python{groups=True} \`a la fonction \eggword{egglib.io.from\_fasta()},
sachant que la valeur par d\'efaut est \python{False}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Manipuler les \'echantillons}

\begin{task}
Extraire le premier \'echantillon de l'alignement actuel et le stocker
dans une variable nomm\'ee \python{first} (nous ferons de nouveau
r\'ef\'erence \`a cette variable par la suite). Examiner le type de
l'objet, son contenu et la valeur de son attribut \eggword{name}.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Sous Python, l'expression \python{seq[i]} permet
d'extraire l'\'el\'ement \python{i} de la \emph{s\'equence}
\python{seq}, o\`u l'\'el\'ement est identifi\'e par sa position ou
indice (la premi\`ere position \'etant 0). Une s\'equence est tout objet
contenant des \'el\'ements class\'es dans un ordre d\'etermin\'e. Cette
syntaxe fonctionne avec les objets \eggword{Container} et
\eggword{Align}, et les \'el\'ements renvoy\'es (du type
\eggword{SampleView}) repr\'esentent les \'echantillons contenus dans
l'objet.

\begin{task}
Dans une boucle, afficher le nom de tous les \'echantillons du groupe
principal (ingroup) de l'alignement.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Il faut utiliser l'expression
\python{for variable in iterable}, o\`u \python{iterable} est un
\emph{it\'erable}, c'est \`a dire un objet qui peut contenir plusieurs
\'el\'ements (ce qui est le cas, entre autres, des s\'equences), et o\`u
\python{variable} est la variable qui contient, \`a chaque tour de la
boucle, l'\'el\'ement courant. Dans le cas de \eggword{Container} et
\eggword{Align}, les objets sont it\'erables, et l'it\'eration renvoie
les m\^emes \eggword{SampleView} que l'op\'erateur \verb|[]| pour tous
les \'echantillons de l'ingroup.

\begin{task}
Dans une autre boucle, faire de m\^eme avec les \'echantillons de
l'ougroup.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour cela il faut utiliser un autre it\'erateur~: la
m\'ethode \eggword{iter\_outgroup()} renvoie un it\'erateur parcourant
les \'echantillons de l'outgroup (c'est \`a dire qu'on peut it\'erer
sur la valeur renvoy\'ee par cette m\'ethode). Il existe une autre
m\'ethode, \eggword{iter()}, qui permet d'it\'erer indiff\'eremment sur
l'ingroup et/ou l'outgroup.

\begin{task}
Consid\'erons \`a nouveau le premier \'echantillon de l'alignement
(variable \python{first}). Afficher \`a nouveau son nom, le modifier, et
v\'erifier que le nom a bien \'et\'e modifi\'e. V\'erifier que le
changement a affect\'e l'objet alignement lui-m\^eme.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ L'attribut \eggword{name} des \eggword{SampleView} est
accessible en lecture/\'ecriture et peut donc \^etre modifi\'e. Une
m\'ethode alternative pour acc\'eder au nom des \'echantillons est la
m\'ethode \python{Align.get_name(i)} (aussi pour les
\eggword{Container}) qui acc\`ede au nom de l'\'echantillon \`a la
position \verb|i|. Cela doit vous permettre de r\'ealiser que les
\eggword{SampleView} sont de simples proxy pour manipuler les donn\'ees
contenues dans un \eggword{Align}/\eggword{Container} et ne contiennent
pas eux-m\^emes les donn\'ees.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{\'Editer les s\'equences}

\begin{task}
Examiner le type de l'attribut \eggword{sequence} de l'\'echantillon
contenu dans \python{first}, qui contient sa s\'equence. Convertissez la
s\'equence en type \mintinline{python}{str}.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets du type \eggword{SequenceView} ne sont pas
automatiquement convertis en cha\^ine de caract\`eres parce qu'ils sont
susceptibles de contenir des valeurs non convertissables en
caract\`eres imprimables. Si vous savez que les valeurs contenues dans
le jeu de donn\'ees sont imprimables (typiquement, s'il s'agit de
donn\'ees de s\'equences import\'ees depuis un fichier Fasta), vous
pouvez utiliser la m\'ethode \eggword{str()} des objets
\eggword{SequenceView} pour g\'en\'erer une cha\^ine de caract\`eres.

\begin{task}
V\'erifier que la longueur de la s\'equence est bien \'egale \`a la
valeur de l'attribut \eggword{ls} de l'alignement.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La fonction globale de Python \python{len()} fonctionne
avec les objets \eggword{SequenceView} et renvoie la longueur de la
s\'equence.

\begin{task}
Extraire un \'el\'ement de la s\'equence contenue dans
\python{first} (utiliser un indice inf\'erieur \`a 8942). Extraire les
valeurs correspondant aux dix premi\`eres positions de cette s\'equence
(en une seule fois).
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets du type \eggword{SequenceView} permettent
l'acc\`es par indice via l'op\'erateur \verb|[]|. On peut passer un
indice allant de 0 \`a \verb|ls-1| (ou un indice n\'egatif pour compter
\`a partir de la fin, \python{-1} correspondant \`a la derni\`ere
position), mais aussi un \emph{slice}, c'est \`a dire une plage de
valeurs. Les slices sont d\'ecrits dans le tutorial de Python
(\url{http://docs.python.org/2/tutorial/introduction.html#strings}) \`a
propos des cha\^ines de caract\`eres, mais l'explication s'applique \`a
toutes les s\'equences de Python, ainsi que d'autres types compatibles
tels que \eggword{SequenceView}. \\

\noindent
Vous pouvez observer que les s\'equences ont \'et\'e automatiquement
converties en suite d'entiers. \eggword{Container} et \eggword{Align}
sont con\c{c}us pour accepter toutes les valeurs num\'eriques enti\`eres
(m\^eme n\'egatives), et si des caract\`eres sont fournis, ils sont
cod\'es par leur valeur enti\`ere. Notez que vous si vous entrez
des caract\`eres sp\'eciaux dans vos s\'equences, vous pouvez \^etre
expos\'es \`a des probl\`emes de compatibilit\'e parce que l'encodage
peut varier. Cependant, les caract\`eres ASCII (voir
\url{http://www.asciitable.com}) sont toujours cod\'es par le m\^eme
entier.

\begin{task}
Stocker les \'el\'ements extraits de la s\'equence de \python{first}
pour l'exercice pr\'ec\'edent dans deux variables (une premi\`ere
variable pour l'\'el\'ement unique, et une autre variable pour la liste
de dix caract\`eres exprim\'es en entiers). Ensuite, convertir tous les
entiers en cha\^ines de caract\`eres.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La fonction globale de Python \python{chr()} permet de
convertir un code ASCII (sous la forme d'un entier) dans le caract\`ere
correspondant (pour l'op\'eration inverse, on peut utiliser
\python{ord()}). Il existe une autre fonction globale qui permet
d'appliquer une fonction donn\'ee \python{func} \`a tous les
\'el\'ements d'un it\'erable \python{iterable}~:
\python{map(func, iterable)}.

\begin{task}
Assigner la valeur \verb|N| \`a la premi\`ere position de la s\'equence
de l'\'echantillon \python{first}, en la passant soit sous forme de
cha\^ine de caract\`ere, soit sous la forme de l'\'equivalent entier.
V\'erifier que le r\'esultat est le m\^eme.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Quand on assigne une valeur \`a des s\'equences, on peut
passer indiff\'eremment des cha\^ines de caract\`eres ou des entiers.

\begin{task}
Remplacer les dix premi\`eres bases de la s\'equence de \python{first}
par la cha\^ine de caract\`eres suivante~: \verb|CGGTGAGCCA|. Essayer
avec une cha\^ine de caract\`eres de longueur diff\'erente. Que se
passe-t-il~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour \'ecrire une plage de valeurs, on peut utiliser les
slices, gr\^ace \`a la syntaxe suivante~: \python{seq[a:b] = values},
o\`u \python{seq} est la s\'equence (ici \c{c}a sera un objet
\eggword{SequenceView}), \python{a} et \python{b} sont les limites du
slice, et \python{values} est une s\'equence contenant les nouvelles
valeurs. Dans le cas d'un \eggword{Align}, aucune op\'eration qui ferait
que diff\'erentes s\'equences aient une longueur diff\'erente n'est
possible. Sachez que cette limitation n'existe pas pour les
\eggword{Container}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{G\'erer les labels de structure}

\begin{task}
Examiner le type de l'attribut \eggword{group} de \python{first}.
Acc\'eder au premier \'el\'ement de cet objet et le modifier.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les labels de structure sont g\'er\'es par des objets
\eggword{GroupView}, qui se comportent, dans une certaine mesure, comme
des listes. On peut donc acc\'eder et modifier les valeurs contenues
avec l'op\'erateur \verb|[]|.

\begin{task}
Examiner la longueur de l'objet \eggword{GroupView}. V\'erifier qu'il
s'agit bien du nombre de niveaux de structure d\'efini au niveau de
l'objet \eggword{Align}. Modifier ce nombre de niveaux (ajouter un
niveau), et v\'erifier que la longueur du \eggword{GroupView} refl\`ete
ce changement.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La fonction \python{len()} peut \^etre utilis\'ee avec les
objets \eggword{GroupView}. Par ailleurs, \eggword{Align} a un attribut
\eggword{ng} (\emph{number of groups}) qui est disponible en lecture et
\'ecriture. Si on ajoute des niveaux, les nouvelles valeurs sont
initialis\'ees \`a 0.

\begin{task}
Extraire le \eggword{SampleView} correspondant au premier \'echantillon
de l'outgroup. Combien de niveaux de structure poss\`ede-t-il~? Examiner
la valeur correspondante.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour extraire un \'echantillon de l'ingroup, on a
utilis\'e l'op\'erateur \verb|[]|. Pour un outgroup, il faut utiliser
la m\'ethode \eggword{get\_outgroup()} de \eggword{Align} ou
\eggword{Container} (en lui passant l'indice d\'esir\'e). Le nombre de
niveaux de structure de l'outgroup est toujours 1.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Acc\`es direct aux donn\'ees}

\begin{task}
En utilisant \`a chaque fois une m\'ethode de la classe \eggword{Align},
acc\'eder aux donn\'ees suivantes de l'alignement~: nom du premier
\'echantillon, premi\`ere s\'equence (afficher sa longueur), premier
label de structure du premier \'echantillon, premi\`ere base du premier
\'echantillon, puis modifier cette base, puis v\'erifier que votre
changement a \'et\'e pris en compte.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour cela on utilisera les m\'ethodes suivantes des
classes \eggword{Align} et \eggword{Container}~: \eggword{get\_name(i)},
\eggword{get\_sequence(i)}, \eggword{get\_label(i,j)},
\eggword{get(i,j)} et \eggword{set(i,j)}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Exporter les donn\'ees au format Fasta}

\begin{task}
Afficher l'alignement au format Fasta. Ensuite, le sauvegarder au
m\^eme format dans un fichier nomm\'e \verb|align1-copy.fas| dans le
r\'epertoire courant. Quelle option faut-il utiliser pour sauvegarder
les labels de structure~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ m\'ethode \eggword{to\_fasta()} prend, entre autres, les
options \verb|fname| et \verb|groups|. Par d\'efaut, la cha\^ine de
caract\`eres au format Fasta est renvoy\'ee comme valeur de retour de
la m\'ethode, et les labels de structure sont ignor\'es.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{G\'erer des s\'equences non align\'ees}

\begin{task}
Importer les donn\'ees contenues dans le fichier \verb|sequences1.fas|.
Quel est le type automatiquement renvoy\'e~? On peut forcer le type
renvoy\'e \`a \^etre un \eggword{Align} en passant l'option
\python{cls=egglib.Align} \`a \eggword{egglib.io.from\_fasta()}. Est-ce
possible dans ce cas~? Pourquoi~?
\end{task}

\begin{task}
Afficher la longueur de chacune des s\'equences du \eggword{Container}
dans une boucle. Puis afficher la longueur de la premi\`ere s\'equence
en utilisant la m\'ethode de \eggword{Container} correspondante.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les \eggword{SampleView} d'un \eggword{Container} sont
analogues \`a ceux d'un \eggword{Align}. Ils ont donc aussi l'attribut
\eggword{ns}. Par contre, les \eggword{Container} n'ont pas d'attribut
\eggword{ls} mais, \`a la place, une m\'ethode \python{ls(i)} qui prend
comme argument l'indice de la s\'equence dont on veut la longueur.

\begin{task}
Ajouter un segment (n'importe quelle suite de bases) \`a la fin de la
premi\`ere s\'equence. V\'erifier que sa longueur a \'et\'e augment\'ee
comme attendu.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets \eggword{SequenceView} ont une m\'ethode
\eggword{insert(pos, seq)}, seulement disponible pour les
\eggword{Container}, pour ins\'erer une s\'equence \python{seq} \`a la
position \python{pos}. Si \python{pos} est \'egal \`a l'objet sp\'ecial
de Python \python{None}, la s\'equence fournie est ins\'er\'ee \`a la
fin.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Ajouter et supprimer des \'echantillons}

\begin{task}
Sauvegarder le quatri\`eme \'echantillon de l'alignement que nous avons
pr\'ec\'edemment manipul\'e dans une variable. L'ajouter au
\eggword{Container} que nous venons de cr\'eer (sans les labels de
structure). Enfin, supprimer cet \'echantillon de l'alignement.
V\'erifier que les attributs \eggword{ns} des deux objets refl\`etent
bien ces deux op\'erations.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les m\'ethodes \eggword{add\_sample()} et
\eggword{del\_sample()} permettent d'accomplir ces op\'erations. Elles
sont toutes les deux disponibles pour les \eggword{Align} comme pour les
\eggword{Container} (mais on ne peut ajouter \`a un \eggword{Align} que
des \'echantillons dont la longueur de s\'equence correspond aux autres
s\'equences d\'ej\`a charg\'ees.

\begin{itemize}
    \item \eggword{add\_sample()} prend trois arguments~: le nom, la
          s\'equence et les labels de structure. Le nom doit \^etre une
          \python{str}~; la s\'equence un \eggword{SequenceView} ou une
          \python{str} et les labels un \eggword{GroupView} ou une liste
          d'entiers. Les labels peuvent \^etre omis (dans ce cas, la
          valeur par d\'efaut 0 est utilis\'ee).
    \item \eggword{del\_sample()} prend l'indice de l'\'echantillon \`a
          supprimer. Notez que si vous \linebreak[4] supprimez un \'echantillon pour
          lequel il existe un \eggword{SampleView}, il ne faut plus
          utiliser celui-ci.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Extraire des sections d'un alignement}

\begin{task}
\`A partir de l'alignement d\'ej\`a disponible, cr\'eer un nouvel
alignement avec la region allant de la position 100 \`a la position 200
(comprises). V\'erifier le nombre d'\'echantillons et la longueur de
l'alignement.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser la m\'ethode \eggword{extract(start, stop)}
(uniquement pour les \eggword{Align}), qui prend comme arguments la
premi\`ere position \`a extraire et la position \`a laquelle on arr\^ete
d'extraire les donn\'ees (comme pour les slices, cette position n'est
pas extraite).

\begin{task}
De mani\`ere analogue, extraire uniquement les positions 0, 10, 20, 25,
30 et 50 (0 \'etant la premi\`ere position). Afficher \'egalement les
dimensions de l'alignement g\'en\'er\'e.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser la seconde syntaxe de la m\'ethode
\eggword{extract(positions)}, qui accepte une liste d'indices.

\begin{task}
Cr\'eer un nouvel alignement, avec toutes les positions, mais seulement
les \'echantillons 0, 1, 2, 5, 10, 15, 20, 22, 25 et 28 de l'ingroup.
Afficher les dimensions du r\'esultat.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La m\'ethode \eggword{subset(samples)} est disponible pour
les objets \eggword{Align} et \eggword{Container}, et extraie une liste
donn\'ee d'\'echantillons de l'ingroup identifi\'es par leur position
(il est aussi possible d'extraire des \'echantillons de l'outgroup).

\begin{task}
Cr\'eer un nouvel alignement avec uniquement les \'echantillons
appartenant au groupe de structure identifi\'e par le label 2 (on
consid\'erera le premier niveau de structure). Afficher les dimensions
du r\'esultat.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Une m\'ethode sp\'ecifique des objets \eggword{Container}
et \eggword{Align} existe pour cela~: \eggword{subgroup()}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Manipuler des sous-alignements}

\begin{task}
Extraire deux parties de l'alignement~: les positions 0 \`a 4470
(comprises) dans un objet, et toutes les positions suivantes (\`a partir
de 4471) dans un deuxi\`eme objet. Concat\'ener les deux
sous-alignements dans un alignement reconstituant l'alignement original
mais en ins\'erant un bloc de 1000 positions non-d\'etermin\'ees entre
les deux, \`a l'aide de la fonction \eggword{egglib.tools.concat()}.
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Traduire des s\'equences codantes}

\begin{task}
On consid\`ere l'alignement original (celui qui \'etait stock\'e dans le
fichier \verb|align1.fas|). G\'en\'erer l'alignement de prot\'eines
correspondant, sachant que les positions des quatre exons sont (en
notant la premi\`ere position 0)~: 0-441, 1419-4014, 5258-5960 et
6605-8942, et que le code g\'en\'etique standard peut \^etre utilis\'e.
Afficher ses dimensions et sauvegardez l'alignement de prot\'eines dans
un fichier fasta.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La fonction \eggword{egglib.tools.translate()} permet de
traduire des s\'equences directement. Cependant, comme les s\'equences
codantes sont fragment\'ees (pr\'esence d'introns), il faut fournir \`a
\eggword{translate()} le cadre de lecture, sous la forme d'un objet \linebreak
\eggword{egglib.tools.ReadingFrame}. Ce type d'objets est cr\'e\'e en
appelant le constructeur de la classe en lui fournissant les positions
des exons sous la forme d'une liste de paires de positions. L'\'enonc\'e
de l'exercice fournit les positions que vous devez passer au
constructeur de \eggword{ReadingFrame} (pour chaque exon~: premi\`ere
position et position imm\'ediatement apr\`es la derni\`ere).

\begin{task}
D\'eterminer le nombre de codons stop finaux dans l'alignement (celui
qui a \'et\'e lu \`a partir de \verb|align1.fas|), en utilisant le cadre
de lecture pr\'ec\'edemment fourni. De m\^eme tester si l'alignement
contient au moins un codon stop.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser les fonctions \eggword{egglib.tools.trailing\_stop()}
et \eggword{egglib.tools.has\_stop()}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\section{Exercices 2 -- Calcul de statistiques de diversit\'e nucl\'eotidique}

\noindent
Ces exercices abordent les outils permettant l'analyse du polymorphisme
de s\'equences avec pour objectif le calcul de statistiques. En l'\'etat
actuel, l'essentiel des fonctionnalit\'es est accessible par la classe
\eggword{egglib.stats.ComputeStats}, mais nous examinerons \linebreak[4] \'egalement
les autres classes pr\'esentes dans ce module.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Calcul de statistiques de base}

\begin{task}
Pour r\'eviser, importer \`a nouveau l'alignement \verb|align1.fas| de
l'exercice pr\'ec\'edent.
\end{task}

\begin{task}
Cr\'eer une instance de la classe \eggword{egglib.stats.ComputeStats} et
programmer le calcul des statistiques suivantes~: \verb|S|, \verb|ls|,
\verb|ls_o|, \verb|thetaW|, \verb|Pi|, \verb|D| et \verb|Hsd|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La documentation de la classe \eggword{ComputeStats}
contient la liste des statistiques qui peuvent \^etre calcul\'ees. Le
constructeur de la classe ne prend pas d'arguments, mais les instances
poss\`edent une m\'ethode \eggword{add\_stat()} qui permet d'ajouter des
statistiques \`a calculer. La plupart des statistiques peuvent \^etre
calcul\'ees sur l'\'echantillon entier, et il n'est donc pas
n\'ecessaire de passer d'arguments suppl\'ementaires en plus du code de
la statistique. Attention~: la liste des statistiques \`a calculer est
remise \`a z\'ero si on utilise la m\'ethode \eggword{configure()} pour
sp\'ecifier des param\`etres.

\begin{task}
Calculer les statistiques pour l'alignement qui vient d'\^etre
import\'e. Sauvegarder les statistiques calcul\'ees dans une variable
avant de les afficher.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La m\'ethode \eggword{process\_align()} renvoie un
\python{dict} contenant toutes les statistiques qui ont \'et\'e requises
\`a l'aide de \eggword{add\_stat()}.

\begin{task}
Afficher le nombre de sites utilis\'es dans l'analyse (statistique
\verb|ls|). En comparaison, afficher le nombre de sites total
de l'alignement. Afficher la statistique \verb|thetaW|, et l'exprimer
par site analys\'e. Afficher \'egalement la valeur de \verb|ls_o|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La diff\'erence entre les deux valeurs de nombres de sites
correspond aux sites qui ont \'et\'e exclus de l'analyse \`a cause d'un
exc\`es de donn\'ees manquantes (nucl\'eotides non caract\'eris\'es,
ambiguit\'es et gaps d'alignement), ou \`a la pr\'esence de plus de deux
all\`eles \`a un site donn\'e. De la m\^eme mani\`ere, certains des
sites analys\'es n'ont pas pu \^etre orient\'es (si le groupe externe
n'a pas de donn\'ees exploitables, ou si les all\`eles du groupe externe
pr\'esentent une mutation suppl\'ementaire).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Prise en compte de la structure}

\begin{task}
Cr\'eer une instance de la classe \eggword{Structure} repr\'esentant la
structure en populations de l'alignement contenu dans le fichier
\verb|align1.fas|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La classe \eggword{Structure} propose une \emph{m\'ethode
de classe} permettant une initialisation \`a partir des labels de
structure d'un objet \eggword{Align}. Il faut passer \`a cette m\'ethode
l'objet \eggword{Align} en question, et l'indice d'au moins un niveau de
structure \`a consid\'erer, sachant qu'il peut y avoir plusieurs
colonnes de labels de structure, ce qui est effectivement le cas dans
\verb|align1.fas| (le premier niveau repr\'esente les populations).
L'argument \verb|lvl_pop| indique que les labels de structure \`a
consid\'erer repr\'esentent des populations. Cette m\'ethode renvoie un
nouvel objet \eggword{Structure}.

\begin{task}
Passer l'objet \eggword{Structure} \`a votre objet
\eggword{ComputeStats}. Calculer les statistiques suivantes \`a partir
du m\^eme alignement~: \verb|Dxy|, \verb|Snn|, \verb|WCst|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets \eggword{ComputeStats} ont une m\'ethode
\eggword{set\_structure()}, laquelle ne remet pas \`a z\'ero la liste de
statistiques \`a calculer. Par contre, si elle est utilis\'ee, la
m\'ethode \eggword{configure()} remet \'egalement la structure \`a
z\'ero.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Gestion des donn\'ees manquantes}

\begin{task}
Utiliser la m\'ethode \eggword{configure()} de \eggword{ComputeStats}
pour autoriser jusqu'\`a 25~\% de donn\'ees non exploitables.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ L'option de la m\'ethode \eggword{configure()} permettant
cela est \verb|max_missing_freq|.

\begin{task}
Puisque \eggword{configure()} a \'et\'e utilis\'ee, rentrer de nouveau
l'objet \eggword{Structure} ainsi que toutes les statistiques devant
\^etre calcul\'ees.
\end{task}

\begin{task}
Calculer les statistiques (toujours sur le m\^eme alignement). Stocker
l'objet renvoy\'e dans une nouvelle variable et l'afficher.
\end{task}

\begin{task}
Comparer les valeurs des statistiques \verb|ls|, \verb|S|, \verb|D|,
\verb|thetaW| et \verb|thetaW| rapport\'e au nombre de sites analys\'es.
Dans quels cas les valeurs sont proches ou tr\`es diff\'erentes et
pourquoi~?
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Analyse de la matrice de d\'es\'equilibre de liaison}

Dans cette section, nous allons calculer la matrice de d\'es\'equilibre
de liaison entre toutes les paires de sites polymorphes de l'alignement
contenu dans le fichier \verb|align1.fas|.

\begin{task}
G\'en\'erer la matrice de d\'es\'equilibre de liaison \`a partir de
l'objet \eggword{Align}, en utilisant la statistique $r^2$ et en
imposant une fr\'equence maximale de l'all\`ele majoritaire de 80~\%.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Il existe une m\'ethode \eggword{egglib.stats.matrix\_LD()}
pour faire cela. Cette m\'ethode renvoie un \python{tuple} de deux
valeurs (que nous allons exploiter dans l'exercice suivant), donc il est
plus pratique de stocker le r\'esultat de l'appel de fonction dans deux
variables diff\'erentes, comme dans \python{a, b = function()}.

\begin{task}
Cr\'eer une liste \verb|x| contenant la distance entre toutes les paires
de sites, et une liste \verb|y| de m\^eme longueur contenant les valeurs
de d\'es\'equilibre de liaison correspondantes.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Cet exercice ne fait pas appel aux fonctions
d'\eggword{EggLib}. On pourra utiliser le fragment de code suivant~:

\begin{minted}[frame=leftline]{python}
x = []
y = []
for i,row in enumerate(mat):
    for j,v in enumerate(row):
        if v is not None:
            x.append(pos[i]-pos[j])
            y.append(v)
\end{minted}

Ce code suppose que les valeurs renvoy\'ees par \eggword{matrix\_LD()}
ont \'et\'e stock\'ee dans les variables, respectivement, \verb|pos| (la
liste de la position de chaque site) et \verb|mat| (la demi-matrice de
valeurs de d\'es\'equilibre de liaison).

\pagebreak

\begin{task}
G\'en\'erer un graphique repr\'esentant le d\'es\'equilibre de liaison
en fonction de la distance entre paires de sites.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Le package \verb|matplotlib| permet de g\'en\'erer des
graphiques (il n'est pas disponible par d\'efaut dans la distribution de
Python). Voici comment il peut \^etre utilis\'e~:

\begin{minted}[frame=leftline]{python}
from matplotlib import pyplot
pyplot.plot(x, y, ls='None', marker='o', mec='k', mfc='None', ms=3)
pyplot.xlabel('distance')
pyplot.ylabel('r square')
pyplot.ylim(0, 1.05)
pyplot.savefig('figure1.png')
pyplot.clf()
\end{minted}

\noindent
Les options de \python{plot()} sont~: \verb|ls|, style de la ligne~;
\verb|marker|, symbole de repr\'esentation des points~; \verb|mec|,
couleur des bordures des symboles (ici, noir)~; \verb|mfc|, couleur du
fond des symboles (ici, transparent)~; \verb|ms|, taille des symboles.
Les fonctions \python{xlabel()} et \python{ylabel()} permettent de
sp\'ecifier les titres des axes, et \python{ylim()} nous permet ici de
prolonger un peu l'axe au-del\`a de 1 afin de rendre plus visibles les
points qui sont exactement sur la ligne $y=1$. \python{savefig()}
sauvegarde l'image dans un fichier, et \python{clf()} remet le graphique
\`a z\'ero (\`a utiliser si l'on doit g\'en\'erer un nouveau graphique
par la suite).

\begin{task}
R\'ep\'eter l'analyse du d\'es\'equilibre de liaison \`a l'identique \`a
partir de l'alignement contenu dans le fichier \verb|align2.fas| (dans
le r\'epertoire correspondant \`a cette s\'erie d'exercices), afin de
g\'en\'erer un deuxi\`eme graphique. Comparer les deux graphiques.
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Statistiques synonymes et non-synonymes}

\begin{task}
Utiliser l'objet \eggword{ReadingFrame} (ou en cr\'eer un nouveau)
correspondant aux bornes des exons de l'alignement provenant du fichier
\verb|align1.fas|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Se reporter \`a la s\'erie d'exercices pr\'ec\'edente.

\begin{task}
Cr\'eer un objet \eggword{egglib.stats.CodingDiversity} \`a partir de
l'objet \eggword{Align} et du cadre de lecture correspondants. Autoriser
une fr\'equence de donn\'ees manquantes de 50~\%.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Le constructeur de la classe prend tous les arguments
n\'ecessaires. Attention, l'argument \verb|max_missing| attend un
entier (le nombre de donn\'ees manquantes maximum autoris\'e) et non une
fr\'equence relative.

\begin{task}
Afficher le nombre de codons utilis\'es pour l'analyse, les estimations
des nombres de sites nucl\'eotidiques synonymes et non-synonymes, ainsi
que le nombre de sites de codons polymorphes (synonymes et
non-synonymes).
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Voir les attributs correspondants des instances de la
classe \eggword{CodingDiversity}.

\begin{task}
Cr\'eer deux \eggword{Align} contenant les sites variables,
respectivement synonymes et non-synonymes. Afficher le nombre
d'\'echantillons et de sites de ces deux objets.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser les m\'ethodes correspondantes de
\eggword{CodingDiversity}.

\begin{task}
Cr\'eer un objet \eggword{egglib.stats.Filter} permettant d'analyser les
alignements \linebreak[4] repr\'esentant la variation synonyme et non-synonyme.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les \eggword{Align} renvoy\'es par
\eggword{CodingDiversity} contiennent comme donn\'ees des entiers
repr\'esentant les 64 codons possibles (plage de valeurs allant de 0 \`a
63, avec la valeur 64 repr\'esentants toutes les donn\'ees manquantes).
Se r\'ef\'erer \`a la documentation de cette classe.

\begin{task}
Cr\'eer un nouvel objet \eggword{ComputeStats}. Sp\'ecifier les
statistiques suivantes~: \verb|ls|, \verb|S|, \verb|D|, \verb|thetaW| et
\verb|Pi|. Utiliser la m\'ethode \eggword{configure()} de
\eggword{ComputeStats} pour indiquer une fr\'equence maximale de
donn\'ees manquantes de 50~\% et pour passer l'objet \eggword{Filter}
cr\'e\'e dans l'exercice pr\'ec\'edent.
\end{task}

\begin{task}
Calculer les statistiques pour les deux \eggword{Align}. Stocker les
r\'esultats dans deux variables, les afficher et les comparer.
\end{task}

\begin{task}
Afficher les valeurs des statistiques \verb|Pi| et \verb|thetaW| par
site. Quelle valeur faut-il utiliser pour diviser~? (Attention, les
\eggword{Align} g\'en\'er\'es par \eggword{CodingDiversity} ne
contiennent que les sites variables.)
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\section{Exercices 3 -- Analyse de microsatellites et de donn\'ees g\'enomiques}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Importer des donn\'ees microsatellites}

\noindent
\eggword{EggLib} ne propose pas (encore) de fonction pour importer des
donn\'ees microsatellites. Cependant, dans les cas les plus simples il
s'agit d'une simple matrices de valeurs enti\`eres. Nous allons ainsi
importer un fichier de donn\'ees contenant exclusivement une matrice de
valeurs enti\`eres.

\begin{task}
Cr\'eer un objet \eggword{Align} en utilisant les arguments du
constructeur pour indiquer le nombre d'\'echantillons (groupe
principal~: 640, groupe externe~: 0) et le nombre de sites (30).
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets \eggword{Align} sont appropri\'es pour stocker
des donn\'ees de microsatellites. Il faut juste savoir que les
m\'ethodes \eggword{Align.to\_fasta())} et \eggword{SequenceView.str()}
ne produiront pas de r\'esultats sens\'es.

\begin{task}
Ouvrir le fichier \verb|data1.txt| en mode lecture. Lire toutes les
lignes (il y en a 640) et entrer les donn\'ees dans l'objet
\eggword{Align} sans oublier de les convertir en objets \python{int}.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour convertir toutes les lignes du fichier en une liste
d'entiers, nous vous recommandons la boucle suivante~:

\begin{minted}[frame=leftline]{python}
f = open("data1.txt")
for i, line enumerate(f):
    alleles = map(int, line.split())
f.close()
\end{minted}

\noindent \python{enumerate()} permet de lire toutes les lignes du
fichier et d'avoir pour chaque ligne l'indice correspondant. Cet indice
vous permettra d'entrer les valeurs all\'eliques converties en entiers
(pr\'esents dans la liste \python{alleles}) dans votre \eggword{Align}.
Pour cela, vous n'avez pas besoin d'entrer les all\`eles un par un. Vous
pouvez directement assigner la liste d'entier au membre
\eggword{sequence} du \eggword{SampleView} correspondant \`a la ligne
courante. Cela fonctionne pour un \eggword{Align} si le nombre
d'\'el\'ements est conforme.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Calculer des statistiques de diversit\'e}

\begin{task}
Cr\'eer un objet \eggword{ComputeStats} et le configurer de mani\`ere
\`a ce qu'il accepte des donn\'ees microsatellites.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Il est n\'ecessaire d'utiliser un objet \eggword{Filter}
acceptant toute valeur d'entier. L'objet pr\'ed\'efini
\eggword{egglib.stats.filter\_ssr} est disponible (il d\'efinit tous les
entiers compris entre 1 et 999 comme all\`eles valides, et la valeur -1
comme donn\'ee manquante. Par ailleurs, il faut \'egalement configurer
le \eggword{ComputeStats} de mani\`ere \`a ce qu'il accepte les sites
avec plus de deux all\`eles (ce qui est souvent rejet\'e pour les
s\'equences nucl\'eotidiques, mais constitue la r\`egle pour les
microsat\'ellites).

\begin{task}
Cr\'eer un objet \eggword{Structure} d\'efinissant quatre populations
compos\'ees chacun de 160 \'echantillons cons\'ecutifs. Passer cet
object au \eggword{ComputeStats}.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La classe \eggword{Structure} poss\`ede une m\'ethode
\eggword{make\_from\_dict()} \`a laquelle on peut directement passer
les indices des \'echantillons appartenant \`a chaque population.
L'argument \python{pops} de cette m\'ethode attend un dictionnaire, et
celui correspondant \`a l'objectif recherch\'e peut \^etre g\'en\'er\'e
ainsi~:

\begin{minted}{python}
{0: range(0, 160), 1: range(160, 320), 2: range(320, 480), 3: range(480, 640)}
\end{minted}

\begin{task}
Calculer les statistiques suivantes \`a partir de l'\eggword{Align} dans
lequel vous avez charg\'e les donn\'ees microsatellites~: \verb|A|,
\verb|He|, \verb|R|, \verb|WCst| et \verb|rD|.
\end{task}

\begin{task}
Calculer les m\^emes statistiques avec les m\^emes options et le m\^eme
objet \eggword{Structure} en d\'esactivant l'option \verb|average_stats|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ \eggword{process\_align()} renverra alors, pour chaque
statistique, la liste des valeurs pour chaque marqueur (30 valeurs dans
le cas de cet exemple) et non plus la moyenne, sauf pour \verb|rD| qui
est par d\'efinition une statistique multi-locus.

\begin{task}
Cr\'eer un nouvel objet \eggword{Structure} en ajoutant le niveau
individuel, sachant que les 640 \'echantillons repr\'esentent 320
individus diplo\"ides dont les all\`eles sont pr\'esent\'es
cons\'ecutivement (deux all\`eles cons\'ecutifs repr\'esentent le
g\'enotype d'un individu).
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Afin de sp\'ecifier d'autres niveaux de structure, en plus
de l'option \verb|pops|, vous pouvez passer
d'autres dictionnaires \`a \eggword{egglib.stats.Structure.make\_from\_dict()},
dont \linebreak[4] \verb|indivs_ingrp| et \verb|indivs_outgrp|. Pour
\verb|indivs_ingrp|, le dictionnaire peut \^etre cr\'e\'e ainsi~:
\python{dict([(i, (2*i, 2*i+1)) for i in range(320)])}. Pour
\verb|indivs_outgrp|, \linebreak[4] passer un dictionnaire vide.

\begin{task}
\`A l'aide de ce \eggword{Structure} et en r\'eactivant l'option
\verb|average_stats|, calculer les statistiques~: \verb|Fis|, \verb|Gst|,
\verb|WCst| et \verb|WCist|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La statistique \verb|WCist| renvoie un tuple avec les
valeurs de $\hat{f}$, $\hat{\theta}$ et $\hat{F}$ de Weir et Cockerham
(correspondant respectivement aux $F_{IS}$, $F_{ST}$ et $F_{IT}$).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Lire des donn\'ees VCF}

Le format VCF (\emph{variant call format}) permet de stocker des
donn\'ees de diversit\'e g\'enomique (aussi bien des SNP ou des
insertions/d\'el\'etions que des variants structuraux de grande
\'echelle).

\begin{task}
Cr\'eer un objet \eggword{egglib.io.VcfParser} initialis\'e \`a partir
du fichier de donn\'ees \linebreak[4] \verb|genome.vcf|. Quel est le
nombre d'\'echantillons contenus dans ce fichier~? Afficher la liste des
noms d'\'echantillons.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets \eggword{VcfParser} poss\`edent un attribut
\eggword{num\_samples}, ainsi qu'une m\'ethode \eggword{get\_sample()}
pour acc\'eder au nom d'un \'echantillon donn\'e.

\begin{task}
Appeler sa m\'ethode
\eggword{next()} et examiner ce qu'elle renvoie. G\'en\'erer les
donn\'ees pour le premier variant. Quel est le type des objets
utilis\'es pour repr\'esenter un variant~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets \eggword{VcfParser} peuvent \^etre it\'er\'es,
soit avec le mot-cl\'e \python{for}, soit avec leur m\'ethode
\eggword{next()}. Dans les deux cas, l'utilisateur ne re\c{c}oit qu'un
r\'esum\'e de la ligne lue, et il doit utiliser la m\'ethode
\eggword{last\_variant()} pour extraire toutes les donn\'ees
correspondant \`a la derni\`ere ligne lue.

\begin{task}
Examiner les membres suivants du variant~: \eggword{chromosome},
\eggword{position}, \eggword{num\_alleles}, \eggword{alleles},
\eggword{AA}, \eggword{AC}, \eggword{AN}, \eggword{info}, et, en
particulier (\`a partir de la valeur contenue dans \eggword{info}),
la profondeur de s\'equen\c{c}age.
\end{task}

\begin{task}
Afficher la longueur de l'attribut \eggword{GT} du variant. Comparer
cette valeur avec le nombre d'\'echantillons que nous avons obtenu un
petit peu plus t\^ot. Afficher le premier, puis le troisi\`eme
\'el\'ement de l'attribut \eggword{GT}.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ \eggword{GT} contient les g\'enotypes estim\'e \`a partir
des donn\'ees g\'enomiques. Comme pour d'autres valeurs (\eggword{AA},
\eggword{AC}, \eggword{AN}, par exemple), ce champ n'est pas forc\'ement
pr\'esent dans les fichiers VCF. Avant d'acc\'eder \`a ces donn\'ees, il
faut se r\'ef\'erer \`a la documentation du jeu de donn\'ees ou tester
leur pr\'esence.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Calculer des statistiques depuis un site d'un VCF}

\begin{task}
Extraire les donn\'ees des g\'enotypes du variant courant du fichier
VCF. Quel est le type renvoy\'e~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Si le champ \eggword{GT} est disponible, la m\'ethode
\eggword{VcfParser.get\_genotypes()} permet de cr\'eer un objet
\eggword{SiteFrequency} contenant les donn\'ees g\'enotypiques.

\begin{task}
Quel est le nombre d'\'echantillon disponibles pour ce site~? Quel est
le nombre d'all\`eles~? Afficher les fr\'equences all\'eliques ainsi que
la liste des g\'enotypes. Combien d'\'el\'ement contient cette liste~?
Comment sont repr\'esent\'ees les donn\'ees manquantes~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Vous utiliserez les attributs \eggword{ns} et
\eggword{num\_alleles} ainsi que les m\'ethodes \eggword{freqs()} et
\eggword{alleles()}.

\begin{task}
Reconfigurer le dernier \eggword{ComputeStats} utilis\'e en mettant tous
les param\`etres \`a leur valeur par d\'efaut. Sp\'ecifier les
statistiques suivantes~: \verb|He|, \verb|Fis|, \verb|A| et
\verb|ns_site|. Calculer ces statistiques pour le site.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La m\'ethode \eggword{process\_site()} de
\eggword{ComputeStats} permet d'analyser un site unique.

\begin{task}
Dans une boucle, lire les 22 variants suivants. Afficher les donn\'ees
suivantes pour chaque it\'eration~:

\begin{itemize}
    \item Num\'ero du chromosome.
    \item Position.
    \item Nombre d'all\`eles tel qu'indiqu\'e dans le fichier VCF.
    \item Fr\'equences all\'eliques.
    \item Statistiques tel que calcul\'ees pour le premier site.
\end{itemize}

\noindent
Quel est le probl\`eme avec le dernier site~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour it\'erer sur un nombre fixe de pas, on peut
utilis\'e la fonction globale \python{range()} qui renvoie une liste
d'entiers. Les trois premiers \'el\'ements sont ceux renvoy\'es par
\eggword{next()}. Vous aurez besoin d'extraire le \eggword{SiteFrequency}
de chaque site.

\begin{task}
Extraire le \eggword{Variant} de la derni\`ere ligne. Afficher les
all\`eles pr\'esents \`a ce site et les comparer avec la liste des
g\'enotypes du dernier objet \eggword{SiteFrequency} (correspondant \`a
la m\^eme ligne du fichier VCF).
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Analyse d'un bloc de sites de VCF}

\begin{task}
Cr\'eer un objet \eggword{egglib.stats.SiteArray}. Pour toutes les
lignes restantes du VCF, cr\'eer un \eggword{SiteFrequency} et le
charger dans le \eggword{SiteArray}. Seuls les sites polymorphes sont
conserv\'es. Compter et afficher le nombre de sites charg\'es et ceux
qui sont conserv\'es dans le \eggword{SiteArray}.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Cette classe stocke une liste de sites, que l'on peut
charger (s'ils sont compatibles entre eux), avec la m\'ethode
\eggword{import\_site()}. On utilisera un compteur pour compter le
nombre de lignes restantes dans le VCF et la fonction globale
\python{len()} pour conna\^itre le nombre de sites stock\'es dans le
\eggword{SiteArray}.

\begin{task}
Remettre le dernier \eggword{ComputeStats} \`a z\'ero. Cr\'eer un
objet \eggword{Structure} avec uniquement le niveau des individus (en
supposant que l'on a 90 individus diplo\"ides) et le charger dans le
\eggword{ComputeStats}. Calculer les statistiques suivantes en utilisant
le \eggword{SiteArray} que l'on vient de cr\'eer~: \verb|S|,
\verb|nseff|, \verb|ls|, \verb|ls_o|, \verb|D|, \verb|Hsd| et
\verb|Fis|. Qu'est-ce qui explique la diff\'erence entre \verb|ls| et
\verb|ls_o|~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ On peut utiliser \eggword{process\_align()} avec un
\eggword{SiteArray}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\section{Exercices 4 -- Simulations de coalescence}

\noindent
Ces exercices abordent les outils permettant de simuler des donn\'ees de
polymorphisme par coalescence. La classe principale est
\eggword{egglib.coalesce.Simulator}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Cr\'eation de l'objet et initialisation des param\`etres}

\begin{task}
Cr\'eer un objet de la classe \eggword{egglib.coalesce.Simulator} (qu'on
nommera \verb|sim|) le plus simple possible (tous les arguments par 
d\'efaut, sauf \verb|num_pop| qui doit \linebreak[4] obligatoirement \^etre renseign\'e).
On choisira ici un mod\`ele \`a une seule population. 
\end{task}

\begin{task}
Initialiser le taux de mutation ($\theta$) \`a 5.0 et le nombre de 
s\'equences \`a simuler \`a 40. Imprimer la liste des param\`etres.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La modification des param\`etres est effectu\'ee en 
invoquant l'attribut \eggword{params} de \verb|sim|. Cet attribut est 
une instance de la classe \eggword{egglib.coalesce.ParamDict}. 
L'utilisation normale pour modifier un param\`etre est la suivante·~: 

\begin{minted}{python}
sim.params['theta'] = 5.0
\end{minted}

\noindent Attention le param\`etre \verb|num_chrom| de l'attribut
\eggword{params} doit \^etre une liste ou un tuple de valeurs. \\

\noindent
Notez que l'attribut \eggword{params} est disponible en lecture et 
\'ecriture mais que les valeurs de param\`etres peuvent seulement \^etre
lues ou modifi\'ees et non ajout\'ees ou supprim\'ees.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Effectuer les simulations}

\begin{task}
Effectuer une seule simulation en utilisant les sp\'ecifications de 
l'exercice pr\'ec\'edent et stocker le r\'esultat dans une variable 
\verb|aln|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser pour cela la fonction \eggword{simul}.

\begin{task}
Effectuer 1000 simulations selon le m\^eme mod\`ele et imprimer la 
longueur de \linebreak l'alignement \`a chaque tour de boucle.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La fonction \eggword{iter\_simul} est pr\'evue pr\'ecis\'ement
pour cha\^iner les simulations de mani\`ere efficace.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Passage \`a plusieurs populations}

\begin{task}
Sp\'ecifier le m\^eme mod\`ele except\'e le nombre de populations qu'on 
va fixer \`a 2 (20 s\'equences dans chaque) avec un taux de migration
g\'en\'eral de 2.5.
\end{task}

\begin{task}
Modifier le taux de migration de la population 2 vers la population 1 pour 
le fixer \`a 1.5.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser ici le mot-cl\'e \verb|migr_matrix| de l'attribut
\eggword{params} pour modifier le taux de migration.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Simulations en nombre de sites fixe}

\begin{task}
Simuler un sc\'enario similaire au pr\'ec\'edent mais en fixant le nombre
de sites de l'alignement \`a 1000. Imprimer la longueur de l'alignement 
ainsi que le nombre de sites polymorphes.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser ici le mot-cl\'e \verb|num_sites| pour modifier 
l'attribut \eggword{params}. Simuler ensuite un jeu de donn\'ees en 
utilisant la fonction \eggword{simul} et calculer le nombre de sites
polymorphes en utilisant les fonctionnalit\'es de la classe 
\eggword{egglib.ComputeStats}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Couplage simulations/calcul de statistiques de polymorphisme}

\begin{task}
Reprendre le sc\'enario pr\'ec\'edent mais effectuer 1000 simulations en
calculant le nombre de sites polymorphes de chaque simulation \`a la 
vol\'ee (sans cr\'eer un \eggword{Align}).
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser l'argument \verb|cs| de la fonction 
\eggword{iter\_simul} pour cr\'eer un dictionnaire contenant la statistique
d\'esir\'ee.

\begin{task}
Refaire 1000 simulations mais en prenant en compte l'information de structure,
(les 20 premi\`eres s\'equences dans la population 1 et les 20 suivantes
dans la population 2) pour calculer le Fst avec un niveau de structure 
de Weir et Cockerham (\verb|WCst|) \`a la vol\'ee.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Cr\'eer un objet \eggword{Structure}, utiliser la fonction
\eggword{set\_structure} de la classe \linebreak 
\eggword{egglib.stats.ComputeStats} et ajouter la statistique \`a 
calculer.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{\'Ev\`enements d\'emographiques}

\noindent
Nous allons voir la syntaxe \`a utiliser pour sp\'ecifier des mod\`eles
d\'emographiques plus complexes.

\begin{task}
Simuler un sc\'enario avec une population contenant 40 s\'equences, un 
taux de mutation $\theta = 5.$, un taux de recombinaison $\rho = 5.$
et un bottleneck d'intensit\'e $S = 10.$ \`a $T = 0.3$. Calculer les 
valeurs du D de Tajima pour 10000 simulations et les stocker dans la 
variable \verb|D_bott|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les \'ev\`enements d\'emographiques sont intialis\'es \`a 
partir du param\`etre \verb|events| (du type 
\eggword{egglib.coalesce.EventList}) de l'attribut \eggword{params}. Ce 
param\`etre est disponible en lecture et en \'ecriture. La syntaxe pour 
rajouter un \'ev\`enement est la suivante~:

\begin{minted}{python}
sim.params['events'].add(cat='bottleneck',T=0.3,S=10.)
\end{minted}

\noindent
Se r\'eferer \`a l'aide pour conna\^itre la liste d'\'ev\`enements 
d\'emographiques possibles.

\begin{task}
Simuler le m\^eme sc\'enario mais sans le bottleneck et stocker les valeurs
de D de Tajima dans une variable \verb|D_neut|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour remettre la liste des \'ev\`enements d\'emographiques
\`a appliquer \`a z\'ero, on peut utiliser la fonction \eggword{clear} de
la classe \eggword{egglib.coalesce.EventList} de la mani\`ere suivante~:

\begin{minted}{python}
sim.params['events'].clear()
\end{minted}

\noindent
On peut cependant utiliser les fonctions \eggword{replace} ou 
\eggword{update} de la classe \linebreak 
\eggword{egglib.coalesce.EventList} pour ne modifier sp\'ecifiquement 
que certains \'ev\`enements. Se reporter \`a la documentation.

\begin{task}
Faire un histogramme des distributions de D de Tajima sous les deux 
mod\`eles et les comparer.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Cet exercice ne fait pas appel aux fonctions 
d'\eggword{EggLib}, on pourra utiliser le code suivant~:

\begin{minted}[breaklines, linenos,frame=leftline]{python}
pyplot.hist([D_bott,D_neut],50,histtype='bar',color=['blue', 'red'],label=['Bottleneck','Neutre'])
pyplot.legend()
pyplot.xlabel(r'$\mathit{D}$')
pyplot.savefig("figure3.png")
pyplot.clf()
\end{minted}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\section{Exercices 5 -- Approximate Bayesian Computation}

\noindent Ces exercices montrent comment utiliser les potentialit\'es de
simulation d'\eggword{EggLib} dans le cadre d'analyses ABC. \`A l'heure 
actuelle les outils pour "fitter" les mod\`eles ne sont pas encore 
disponibles dans \eggword{EggLib} (mais on y travaille, patience c'est 
pour bient\^ot!).


\noindent \linebreak Pour les exercices suivants nous allons travailler sur les 
donn\'ees de Caicedo \textit{et al.} (2007) sur la domestication du riz.
On dispose de 101 g\`enes \textit{a priori} neutres. Environ 20 individus 
(d\'epend du locus) issus du compartiment sauvage (\textit{O. rufipogon})
et environ 40 du compartiment cultiv\'e (\textit{O. sativa}). Les 3 
mod\`eles de domestication consid\'er\'es sont sch\'ematis\'es ci-dessous.

\begin{center}
    \includegraphics[height=50mm]{Dom_scenario.jpg} \hspace{2mm}
\end{center}

\noindent \linebreak Les param\`etres des diff\'erents mod\`eles sont les
suivants:

\begin{itemize}
    \item $\theta = 4N_{0}\mu$ o\`u $N_{0}$ est exprim\'ee en individus de la population
    sauvage, et $\mu$ est le taux de mutation par g\`ene.
    \item $T$ la date du goulot d'\'etranglement, exprim\'ee en $4N_{0}$ g\'en\'erations
    \item $S$ la force du goulot. S est \'equivalent au rapport 
    de la dur\'ee du goulot et la taille relative de la population pendant
    le goulot, en supposant que cette dur\'ee a \'et\'e courte. En r\'ealit\'e,
    le programme de simulation applique, de mani\`ere instantan\'ee, une
    quantit\'e d'\'ev\'enements de coalescence d\'ependant de la valeur de S.
\end{itemize}

\subsection{Calcul des statistiques r\'esumantes sur donn\'ees r\'eelles}

\begin{task}
    \'Ecrire une boucle pour calculer les statistiques suivantes sur chacun
    des fichiers fasta du r\'epertoire \verb|fasta.caicedo|~: \verb|thetaW|,
    \verb|D|, \verb|WCst|, \verb|Snn|, \verb|Dxy|. Ne pas oublier de rapporter
    \verb|theta| au nombre de sites. Calculer la moyenne de chaque statistique
    sur l'ensemble des loci et \'ecrire ces valeurs dans un fichier
    \verb|obs.txt|. Enfin stocker la configuration (nombre d'individus dans
    chaque groupe et longueur de l'alignement) de chaque locus dans une liste
    \verb|config|. Cette information nous sera utile pour conditionner les 
    simulations de coalescence \`a la structure de nos donn\'ees r\'eelles.
\end{task}

\noindent $\Rightarrow$ Pour boucler sur l'ensemble des fichiers, on 
pourra utiliser les fonctionnalit\'es du module \verb|glob| comme dans 
l'exemple suivant~:
\begin{minted}[breaklines, frame=leftline]{python}
import glob
for f in glob.iglob('fasta.caicedo/*.fst'):
\end{minted}

\noindent $\Rightarrow$ Une fonction pour calculer la moyenne d'une liste
de valeurs est donn\'ee dans le code suivant~:
\begin{minted}[breaklines, frame=leftline]{python}
def mean(val):
    #filter for None
    val = filter(lambda x: x!=None,val)
    #return mean value
    if len(val)==0:
        return None
    return 1.*sum(val)/len(val)
\end{minted}

\noindent $\Rightarrow$ Pour d\'eterminer la structure \`a l'aide des labels
on utilisera la fonction \linebreak[4] \eggword{make\_from\_dataset} de la classe
\eggword{egglib.stats.Structure}. On pourra ensuite utiliser la syntaxe
suivante pour stocker la configuration de chaque locus~:
\begin{minted}[frame=leftline]{python}
config.append([struct.as_dict()[1],aln.ls])
\end{minted}

\subsection{Simulation sous chacun des 3 mod\`eles}

\begin{task}
    Effectuer 10 000 simulations (\verb|NREPETS|) sous le premier sc\'enario
    d\'emographique de domestication (DOM1). On tirera pour chacune des 
    simulations la valeur de chaque param\`etre dans une distribution 
    \textit{a priori}. Ici on tirera chaque param\`etre dans des lois 
    uniformes dont les bornes sont fournies ci-dessous~:
    \begin{itemize}
        \item $\theta \Rightarrow U(0., 0.01)$
        \item $T \Rightarrow U(0., 0.5)$
        \item $S \Rightarrow U(0., 5.)$
    \end{itemize}
    Chacune des 10 000 simulations devra mimer la structure des donn\'ees
    r\'eelles (101 loci et la structure associ\'ee \`a chacun). Stocker les
    valeurs de param\`etres simul\'ees ainsi que les statistiques r\'esumantes
    associ\'ees dans deux fichiers s\'epar\'es (\verb|params_DOM1.txt| 
    and \verb|stats_DOM1.txt|).
\end{task}

\noindent $\Rightarrow$  On proc\`edera en deux boucles, une sur le nombre 
de simulations (\verb|NREPETS|) et une seconde hierarchis\'ee \`a la 
premi\`ere sur les loci et utilisant la configuration (nombre d'individus 
et longueur de l'alignement) ad\'equate.

\noindent \linebreak $\Rightarrow$ Le tirage al\'eatoire des valeurs de param\`etres
est effectu\'e \`a chaque tour de la premi\`ere boucle. C'est \'egalement
\`a ce niveau qu'il faut cr\'e\'er 5 listes associ\'ees aux statistiques 
r\'esumantes \`a stocker pour les 101 locus. C'est la moyenne de ces 101
valeurs qui sera \'ecrite dans les fichiers.

\noindent \linebreak $\Rightarrow$ Pour le tirage al\'eatoire dans une loi uniforme
on utilisera la fonction \verb|uniform| du module \verb|random| en utilisant
la syntaxe suivante~:
\begin{minted}[breaklines, frame=leftline]{python}
import random
theta = random.uniform(0.,0.01)
\end{minted}

\noindent $\Rightarrow$ On cr\'eera un objet \eggword{egglib.coalesce.Simulator}
\`a chaque tour de la seconde boucle (boucle sur les loci). C'est \`a ce
niveau qu'on s'assurera de simuler un locus avec la bonne longueur et le bon
nombre d'individus dans chaque groupe (stock\'es dans \verb|config| du 
premier exercice). Les statistiques calcul\'ees pour chaque locus seront
ajout\'ees aux listes de statistiques correspondantes.

\noindent \linebreak $\Rightarrow$ On \'ecrira uniquement les simulations contenant au
moins un alignement polymorphe dans le fichier de sortie (ainsi que les 
valeurs de param\`etres simul\'es associ\'ees). Pour cela on pourra utiliser
le code suivant~:
\begin{minted}[breaklines, frame=leftline]{python}
if None not in [mthetaW,mD,mWCst,mSnn,mDxy]:
        paramsDOM1.write('{0}\t{1}\t{2}\n'.format(theta,T,S))
        statsDOM1.write('{0}\t{1}\t{2}\t{3}\t{4}\n'.format(mthetaW, mD,mWCst,mSnn,mDxy))
\end{minted}


\begin{task}
Faire la m\^eme chose que dans l'exercice pr\'ec\'edent pour le second mod\`ele
de \linebreak domestication (DOM2). Ici les priors sont les m\^emes, mais on rajoute
le param\`etre $ratio$~:
$N_{1}/N_{0} \Rightarrow U(0., 5.)$.
\end{task}

\begin{task}
Idem avec le troisi\`eme mod\`ele de domestication (DOM3). Le param\`etre
$ratio$ n'est pas utilis\'e dans ce mod\`ele, mais on a un nouveau
param\`etre $M \Rightarrow U(0., 5.)$.
\end{task}

\subsection{Fit de mod\`eles avec le package abc de R}

\begin{task}
Estimer les distributions \textit{a posteriori} des param\`etres sous 
chaque mod\`ele \`a l'aide du script \verb|ABC_fit.r| ci-joint. On proc\`edera
\'egalement \`a un choix du meilleur mod\`ele. Quel est le mod\`ele qui
ajuste le mieux les donn\'ees?
\end{task}

\newpage

\noindent \textbf{R\'ef\'erences~:}
\begin{itemize}
\item Caicedo, AL, SH Williamson, RD Hernandez, A Boyko, A Fledel-Alon, TL York, NR Polato, KM
Olsen, R Nielsen, SR McCouch, CD Bustamante and MD Purugganan. 2007. Genome-wide patterns of
nucleotide polymorphism in domesticated rice. \textit{PLoS Genetics} 3:1745-1756.
\item Csill\'ery, K, Fran\c{c}ois, O and Blum, MG. 2012. abc: an R package for approximate
Bayesian computation (ABC). \textit{Methods in Ecology and Evolution} 3: 475-479.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\section{Exercices 6 -- Analyse phylog\'en\'etique \`a l'aide de programmes externes}

\noindent
\eggword{EggLib} ne propose pas d'outils de phylog\'enie directement
impl\'ement\'es mais permet de lancer les programmes \verb|PhyML| et
\verb|CodeML| (ce dernier appartenant au package PAML) \`a travers des
fonctions qui en simplifient l'usage (conversion d'objets
d'\eggword{EggLib} en fichiers dans un dossier temporaires, lancement du
programme et g\'en\'eration d'objet \python{Python} pour les valeurs de
retour). Ces fonctions se trouvent dans le module \eggword{wrappers}. \\

\noindent
Ici nous allons consid\'erer 23 alignements Fasta et construire un
arbre de maximum de vraisemblance pour chacun. Nous allons
automatiquement ins\'erer un label dans l'arbre pour identifer un clade
particulier avant de lancer PAML pour d\'etecter des signatures
\'eventuelles de s\'election positive au sein de ce sous-arbre
(mod\`eles branches-sites de PAML).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Configuration des chemins d'acc\`es aux programmes}

\begin{task}
Afficher l'attribut du module \eggword{egglib.wrappers.paths}. De quel
type s'agit-il~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Si on l'imprime, cet objet ressemble \`a un \python{dict}
dont les valeurs seraient \python{None} par d\'efaut mais sont cens\'ees
stocker les commandes permettant de lancer chaque programme. En
r\'ealit\'e il s'agit d'un type \emph{ad hoc} que l'utilisateur n'est
pas forc\'e de manipuler directement.

\begin{task}
Utiliser la fonction de d\'etection automatique des programmes. Afficher
le r\'esultat.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La m\'ethode \eggword{egglib.wrappers.paths.autodetect()}
utilise des commandes \linebreak[4] pr\'ed\'efinies pour chaque programme qui
supposent que les programmes ont \'et\'e install\'es dans le syst\`eme.
Si la commande fonctionne et que le version du programme est conforme,
la commande est stock\'e dans le simili-dictionnaire.

\begin{task}
Si les cl\'es \verb|phyml| et/ou \verb|codeml| de la variable
\eggword{path} ne sont pas renseign\'ees \linebreak[4] automatiquement,
les entrer manuellement.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La variable \eggword{path} peut \^etre manipul\'ee comme
un v\'eritable \python{dict} de \python{Python}. En particulier, les
valeurs associ\'ees aux cl\'es sont disponibles en lecture et en
\'ecriture. (Il n'est pas contre pas possible d'ajouter/supprimer des
cl\'es.)

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Importer des \eggword{Align} dans un dictionnaire}

\begin{task}
G\'en\'erer la liste des fichiers portant l'extension \verb|.fas|
pr\'esents dans le r\'epertoire \verb|aln|. Afficher la liste et sa
longueur.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Utiliser le module \verb|glob| (pr\'esent la librairie
standard de \python{Python}) et sa fonction \python{glob.glob()}.
Il faut penser \`a importer le module. L'expression g\'en\'erique
\verb|aln/*.fas| devrait d\'etecter les fichiers recherch\'es.

\begin{task}
Cr\'eer un \python{dict} vide, et le remplir avec un \eggword{Align}
pour chaque fichier (importer les labels de structure).
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour ajouter une cl\'e avec une valeur associ\'ee (ici,
un \eggword{Align}) \`a un \python{dict}, utiliser la syntaxe suivante~:
\python{d[key] = value}. Pour simplifier, on utilisera la syntaxe
suivante pour raccourcir le nom des fichiers (en ayant import\'e le
module \verb|os|)~:

\python{os.path.basename(fname).split(".")[0]}

\begin{task}
Dans une it\'eration sur le dictionnaire d'\eggword{Align}, afficher le
nom du locus (la cl\'e), le nombre d'\'echantillons et la longueur de
l'alignement.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ On peut it\'erer ainsi sur \python{dict}~:
\python{for key in d}. La variable d'it\'eration (\python{key}) stocke
la valeur de chaque cl\'e. Une autre syntaxe est la disponible, qui
permet d'it\'erer sur les couples (cl\'e, valeur associ\'ee).~:
\python{for (key, value) in d.iteritems()}, 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Reconstruire un arbre}

\begin{task}
\`A l'aide du module \eggword{egglib.wrappers}, reconstruire l'arbre
phylog\'en\'etique du premier locus (\verb|locus001|) en utilisant
le mod\`ele \verb|HKY85| et quatre cat\'egories dans la distribution
Gamma des taux de subsitution. Stocker le r\'esultat dans les deux
variables \verb|tree| et \verb|stats|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La fonction \eggword{egglib.wrappers.phyml()} prend un
objet \eggword{Align} et plusieurs arguments avec parmi le mod\`ele de
substitution (\verb|model|, requis) et le nombre de cat\'egories
(\verb|rates|). Elle renvoie un \python{tuple} contenant deux objets~:
un arbre et un dictionnaire de statistiques.

\begin{task}
Affiche le contenu de la variable \verb|stats|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Ce dictionnaire contient les valeurs de param\`etres
estim\'ees et de la vraisemblance du mod\`ele, et quelques informations
utiles.

\begin{task}
Quel est le type de l'objet \verb|tree|~? V\'erifier que le nombre de
taxons correspond aux nombre d'\'echantillons pr\'esents dans
l'alignement initial, puis sauvegarder l'arbre phylog\'en\'etique
g\'en\'er\'e dans un fichier nomm\'e \verb|tree.tre|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets \eggword{Tree} poss\`edent un attribut
\eggword{num\_leaves}. Par contre, il n'y a pas de fonction pour
\'ecrire directement dans un fichier, mais la repr\'esentation Newick de
l'arbre peut \^etre g\'e\'ner\'ee avec la m\'ethode
\eggword{Tree.newick()}, et l'objet \python{str} renvoy\'e peut \^etre
\'ecrit dans un fichier ainsi~:

\begin{minted}[frame=leftline]{python}
f = open("tree.tre", "w")
f.write(string + "\n")
f.close()
\end{minted}

\begin{task}
Dans une it\'eration, r\'ep\'eter tout l'exercice pour tous les locus
and sauvegardant tous les arbres phylog\'en\'etiques dans le
r\'epertoire \verb|trees|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour g\'en\'erer le nom de chaque fichier Newick de
sortie, utiliser la syntaxe suivante~: \python{"trees/{0}.tre".format(name)}
o\`u \verb|name| est le nom du locus.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Identifier un clade dans un arbre}

\noindent
Dans cette section nous allons localiser un clade dans un des arbres sur
d'une liste des \'echantillons. Nous allons tout abord obtenir la liste
\`a partir de l'objet \eggword{Align} (la liste sera identique pour tous
les locus donc nous pouvons conserver la m\^eme liste pour tous les
arbres).

\begin{task}
Cr\'eer le \python{dict} \verb|mapping| contenant l'organisation en
groupes des \'echantillons \`a partir de l'\eggword{Align} du locus
\verb|locus001|. Afficher cet objet.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Le dictionnaire g\'en\'er\'e par \eggword{Align.group\_mapping()}
contient des r\'ef\'erences vers tous les \eggword{SampleView} de
l'objet. Il s'agit d'un dictionnaire de listes o\`u les cl\'es sont les
labels de structure (sous forme d'entiers).

\begin{task}
Extraire la liste des noms d'\'echantillons appartenant au groupe 1.
Nous consid\'ererons qu'il s'agit d'un groupe de taxons d'int\'er\^et
\'evolutif.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Nous voulons les noms des \'echantillons, donc il faut
appeler l'attribut \eggword{name} de chaque \eggword{SampleView}. \\

\noindent
Par ailleurs, il faut g\'en\'erer une liste. Il est possible de cr\'eer
une liste vide puis d'ajouter des \'el\'ements avec la m\'ethode
\python{append()} de la classe \python{list}. Si vous \^etes \`a l'aise,
utiliser une \emph{list comprehension}. Cette syntaxe permet de cr\'eer
un nouvel objet \python{list} en remplissant directement les objets
qu'il contient. Les \emph{list comprehensions} s'\'ecrivent de la
mani\`ere suivants~: \python{[expr for i in iterable]} o\`u
\verb|iterable| est une expression iterable (dans notre cas,
\python{mapping[1]} qui contient la liste des \eggword{SampleView} qui
nous int\'eressent) et \verb|expr| est l'expression g\'en\'erant l'objet
que l'on veut stocker pour une it\'eration particuli\`ere. Un exemple
trivial pour montrer que cela n'est pas si compliqu\'e~:

\begin{minted}[frame=leftline]{python}
values = range(1, 11)
squares = [i*i for i in values]
\end{minted}

\begin{task}
Importer l'arbre du locus \verb|locus001|. Rechercher le clade contenant
les taxons du groupe 1.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Les objets \eggword{Tree} peuvent \^etre cr\'ees \`a
partir d'un fichier Newick en passant le nom du fichier comme argument
au constructeur. Par ailleurs ils poss\`edent une m\'ethode
\eggword{find\_clade()} qui accepte une liste de noms de taxons (telle
que celle que nous avons g\'en\'er\'ee lors de l'exercice pr\'ec\'edent)
et renvoie un \eggword{Node} si le clade existe, ou sinon \python{None}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{R\'eorienter l'arbre}

\noindent
Les arbres issus de \verb|PhyML| (comme de la plupart des logiciels de
phylog\'enie) ne sont pas racin\'e, mais le format Newick comme
l'impl\'ementation de la classe \eggword{Tree} imposent un sens de
lecture (\`a partir d'un point arbitraire de l'arbre), m\^eme si
celui-ci n'est pas orient\'e (racin\'e). Ainsi, pour certains arbres, le
groupe que nous recherchons est localis\'e de part et d'autre de la base
de l'arbre (pour des arbres racin\'es, on dirait \emph{paraphyl\'etique}).

\begin{task}
Charger l'arbre correspondant au locus \verb|locus003|. Essayer de
trouver le clade du groupe 1.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Normalement, le clade ne doit pas \^etre trouv\'e.

\begin{task}
Chercher le clade \`a nouveau, mais en passant l'option
\verb|both_sides=True| \`a \linebreak[4] \eggword{find\_clade()}.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Cette fois-ci, le clade doit \^etre trouv\'e (en fait,
c'est le compl\'ement qui a \'et\'e trouv\'e). \\

\noindent
Cependant, pour marquer un clade en utilisant PAML, il est n\'ecessaire
que le clade ne soit pas "coup\'e" par la base de l'arbre. Nous allons donc
r\'eorienter l'arbre, c'est-\`a-dire changer le point de d\'epart \`a
partir duquel il est lu, mais sans changer la structure (il s'agit
uniquement d'une question de repr\'esentation).

\begin{task}
Localiser le clade compos\'e des taxons \verb|ettra| et \verb|suta|.
Utiliser ce clade comme r\'ef\'erence pour r\'eorienter l'arbre (mais
sans l'enraciner).
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ On enracine et on r\'eoriente les arbres avec la m\^eme
m\'ethode de \eggword{Tree}~: \eggword{root()}. Par d\'efaut, cette
m\'ethode enracine l'arbre (ce qui en modifie la structure). Pour
uniquement changer la repr\'esentation, il faut passer \`a cette
m\'ethode l'option \verb|reoriente=True|.

\begin{task}
Une fois cette op\'eration accomplie, rechercher \`a nouveau le clade
correspondant au groupe 1 en laissant l'option \verb|both_sides| \`a sa
valeur par d\'efaut (\verb|False|).
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Extraire et marquer les sous-arbres}

\begin{task}
Extraire le sous-arbre correspondant au clade du groupe 1 (pour le
dernier arbre consid\'er\'e, une fois que la recherche de clade par
d\'efaut a fonctionn\'e), sous la forme d'un nouvel objet \eggword{Tree}.
Combien de taxons contient cet arbre~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La m\'ethode \eggword{copy()} des objets \eggword{Tree}
fait une copie \emph{profonde} (c'est-\`a-dire un nouvel objet contenant
des informations identiques, mais ind\'ependant du point de vue du
logiciel). Par d\'efaut, tout l'arbre est copi\'e, mais l'on peut
indiqu\'e un point de d\'epart pour g\'en\'erer une copie correspondant
\`a un sous-arbre. Le point de d\'epart doit \^etre un objet
\eggword{Node} de cet arbre. \\

\noindent
Nous n'utiliserons plus ce sous-arbre ici, et nous allons revenir \`a
l'arbre original (avec tous les taxons).

\begin{task}
Dans l'arbre complet, introduire le label \verb|$1| au niveau de la
base du clade du groupe 1. Afficher la repr\'esentation Newick de
l'arbre pour v\'erifier la pr\'esence du label.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Ce label indiquera \`a PAML que le clade qu'il faut
consid\'erer pour le test de s\'election positive. Pour introduire les
labels dans l'arbre, il faut utiliser l'attribut \eggword{label} des
objets \eggword{Node}. Notez que les labels des n\oe{}uds terminaux
(correspondant aux taxons) sont les noms des taxons eux-m\^emes.

\begin{task}
Cr\'eer un \python{dict} ayant pour cl\'es le nom de chaque locus avec,
pour chaque locus, l'objet \eggword{Tree} correspondant. Pour chacun de
ces arbres, identifier le clade du groupe 1 (on peut garder la m\^eme
liste de noms de taxon pour tous les locus). Si le clade n'est pas
identifiable, r\'eorienter l'arbre comme on l'a fait pr\'ec\'edemment et
chercher \`a nouveau. Dans tous les cas, introduire le label \verb|$1|
\`a la base du clade du groupe 1.
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Recherche des signatures de s\'election positive}

\noindent Dans cette partie nous allons lancer le programme \verb|CodeML|
du package PAML pour d\'etecter des \'episodes de s\'election dans le
clade du groupe 1. Mais nous devons tout d'abord accomplir une \'etape
pour pr\'evenir un bug qui reste dans la version \verb|3.0.0b5|
d'\eggword{EggLib}. Par d\'efaut, les labels de branches sont des
\python{str} vides, alors qu'ils devraient valoir \python{None} s'ils ne
sont pas d\'efinis. Cela ne pose pas de probl\`eme dans l'utilisation
d'objets \eggword{Tree}, mais la fonction \eggword{phyml()} est
restrictive est consid\`ere ces labels vides comme une erreur. \\

\noindent
Nous utiliserons le mod\`ele \verb|A| qui contient quatre cat\'egories de
sites. La premi\`ere correspond aux sites sous s\'election purificatrice.
La seconde correspond aux sites neutres. Les deux derni\`eres correspond
aux sites dont le mode de s\'election varie le long de l'arbre. Il sont
soit sous s\'election purificatrice soit neutres (respectivement) dans
la partie de l'arbre non marqu\'ee, et sous s\'election positive dans le
clade qui a \'et\'e s\'electionn\'e. Le mod\`ele \verb|A0| est identique
sauf que les sites des cat\'egories 3 et 4 sont neutres dans le clade
s\'electionn\'e au lieu d'\^etre sous s\'election positive.

\begin{task}
Dans une double boucle embo\^it\'ee, parcourir tous les \eggword{Node}
de tous les objets \eggword{Tree}. Pour chaque n\oe{}ud, si le label est
\'egal \`a une cha\^ine de caract\`eres vide, le remplacer par
\verb|None|.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Pour it\'erer sur un objet \verb|Tree|, il faut utiliser
soit la m\'ethode \eggword{depth\_iter()}, soit la m\'ethode
\eggword{breadth\_iter()} (les deux approches sont \'equivalentes dans ce
contexte car ces deux m\'ethodes varient uniquement pour l'ordre dans
lequel les n\oe{}uds de l'arbre sont consid\'er\'es.

\begin{task}
Lancer la fonction \eggword{egglib.wrappers.codeml()} pour le premier
locus avec le mod\`ele \verb|A0|. Afficher le r\'esultat. Afficher les
valeurs \verb|lnL| (valeur de la vraisemblance) et \verb|np| (nombre de
param\`etres) pour ce mod\`ele.
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ Cette fonction attend un objet \eggword{Align} et l'objet
\eggword{Tree} correspondant, ainsi que le code du mod\`ele qui doit
\^etre utilis\'e. Elle renvoie un \python{dict} contenant les valeurs
des param\`etres estim\'es. Vous pouvez consulter la documentation pour
une description des statistiques renvoy\'ees.

\begin{task}
Ajuster le mod\`ele \verb|A|. Afficher la vraisemblance, le nombre de
param\`etres et les valeurs fournies pour les variables \verb|omega| et
\verb|freq|. Le test de s\'election positive est-il significatif~?
\end{task}

\noindent
$\Rightarrow$ La cl\'e \verb|omega| renvoie une liste embo\^it\'ee
pr\'esentant les ratios $\omega$ des quatre cat\'egories (deux listes de
ratios, une pour la partie non-marqu\'ee de l'arbre, et une
pour le clade s\'electionn\'e). La cl\'e \verb|freq| renvoie les
fr\'equences relatives de ces quatre cat\'egories. \\

\noindent
Pour le test de s\'election positive, on doit comparer les
vraisemblances. Si le ratio de vraisemblance (calcul\'e comme
$2(log(L_{A})-log(L_{A0}))$ est sup\'erieur \`a la valeur seuil, le
test est significatif et le mod\`ele \verb|A| est consid\'er\'e comme
meilleur. La valeur seuil \`a partir de laquelle la diff\'erence est
significative est 2.71, mais le seuil sugg\'er\'e dans la documentation
de PAML est 3.84.

\begin{task}
Appliquer le test \`a tous les locus (reprendre les deux exercices
pr\'ec\'edents dans une boucle sur tous les noms de locus). Quels locus
sont significatifs~?
\end{task}

\begin{task}
Sachant que les donn\'ees ont \'et\'e simul\'ees selon un mod\`ele o\`u
les locus v\'eritablement s\'electionn\'es \'etaient~: \verb|locus010|,
\verb|locus012|, \verb|locus016|, \verb|locus020| et \verb|locus021|,
vaut-il mieux choisir le seuil th\'eorique de 2.71 ou celui, plus
conservatif de 3.84~?
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
